# 卷积

$$
\begin{align}
(f*g)(x)=
\int_{-\infty}^{\infty} f(t)g(x-t)dt
\end{align}
$$

**前置知识**

#### 莫比乌斯反演

$$
g(n)=\sum _{d∣n}f(d)\\
f(n)=\sum_{d∣n}μ(d)g(\frac nd )
$$





若函数 $f(n)$ 满足 $f(1)=1$ 且 $\forall x,y\in\mathbf{N}^*,\gcd(x,y)=1$ 都有 $f(xy)=f(x)f(y)$，则 $f(n)$ 为积性函数。

若函数 $f(n)$ 满足 $f(1)=1$ 且 $\forall x,y\in\mathbf{N}^*$ 都有 $f(xy)=f(x)f(y)$，则 $f(n)$ 为完全积性函数。



若 $f(x)$ 和 $g(x)$ 均为积性函数，则以下函数也为积性函数：

$$
\begin{aligned}
h(x)&=f(x^p)\\
h(x)&=f^p(x)\\
h(x)&=f(x)g(x)\\
h(x)&=\sum_{d\mid x}f(d)g\left(\dfrac{x}{d}\right)
\end{aligned}
$$

设 $x=\prod p_i^{k_i}$

若 $F(x)$ 为积性函数，则有 $F(x)=\prod F(p_i^{k_i})$。

若 $F(x)$ 为完全积性函数，则有 $F(x)=\prod F(p_i)^{k_i}$。

-   单位函数：$\varepsilon(n)=[n=1]$。（完全积性）
-   恒等函数：$\operatorname{id}_k(n)=n^k$，$\operatorname{id}_{1}(n)$ 通常简记作 $\operatorname{id}(n)$。（完全积性）
-   常数函数：$1(n)=1$。（完全积性）
-   除数函数：$\sigma_{k}(n)=\sum_{d\mid n}d^{k}$。$\sigma_{0}(n)$ 通常简记作 $d(n)$ 或 $\tau(n)$，$\sigma_{1}(n)$ 通常简记作 $\sigma(n)$。
-   欧拉函数：$\varphi(n)=\sum_{i=1}^n[\gcd(i,n)=1]$
-   莫比乌斯函数：$\mu(n)=\begin{cases}1&n=1\\0&\exists d>1,d^{2}\mid n\\(-1)^{\omega(n)}&\text{otherwise}\end{cases}$，其中 $\omega(n)$ 表示 $n$ 的本质不同质因子个数，它是一个加性函数。

## **狄利克雷卷积**

对于两个数论函数 $f(x)$ 和 $g(x)$，则它们的狄利克雷卷积得到的结果 $h(x)$ 定义为：

$$
h(x)=\sum_{d\mid x}{f(d)g\left(\dfrac xd \right)}=\sum_{ab=x}{f(a)g(b)}
$$

上式可以简记为：

$$
h=f*g
$$

狄利克雷卷积是数论函数的重要运算，数论函数的许多性质都是通过这个运算挖掘出来的。

### 性质

**交换律：** $f*g=g*f$。

**结合律：**$(f*g)*h=f*(g*h)$。

**分配律：**$(f+g)*h=f*h+g*h$。

**等式的性质：** $f=g$ 的充要条件是 $f*h=g*h$，其中数论函数 $h(x)$ 要满足 $h(1)\ne 0$。重要结论

#### 两个积性函数的 Dirichlet 卷积也是积性函数

**证明：** 设两个积性函数为 $f(x)$ 和 $g(x)$，再记 $h=f*g$。

设 $\gcd(a,b)=1$，则：

$$
h(a)=\sum_{d_1\mid a}{f(d_1)g\left(\dfrac a{d_1} \right)},h(b)=\sum_{d_2\mid b}{f(d_2)g\left(\dfrac b{d_2} \right)},
$$

所以：

$$
\begin{aligned}
h(a)h(b)&=\sum_{d_1\mid a}{f(d_1)g\left(\dfrac a{d_1} \right)}\sum_{d_2\mid b}{f(d_2)g\left(\dfrac b{d_2} \right)}\\
&=\sum_{d\mid ab}{f(d)g\left(\dfrac {ab}d \right)}\\
&=h(ab)
\end{aligned}
$$

所以结论成立。


$$
\begin{aligned}
\varepsilon=\mu \ast 1&\iff\varepsilon(n)=\sum_{d\mid n}\mu(d)\\
d=1 \ast 1&\iff d(n)=\sum_{d\mid n}1\\
\sigma=\operatorname{id} \ast 1&\iff\sigma(n)=\sum_{d\mid n}d\\
\varphi=\mu \ast \operatorname{id}&\iff\varphi(n)=\sum_{d\mid n}d\cdot\mu(\frac{n}{d})
\end{aligned}
$$

